+++
title = '句とその内容'
description = '''
統語論の構成素となる句の構造、種類および語のパラダイムとの対応関係を解説します。
'''
draft = false
+++

## 句とは

フュトルにおける句とは、節を構成しうる単位一般を指します。
通常は**語彙としての意味を持つ最小単位**として扱われます。

句と語の違いについていうと、概念的には<b>語</b>が形態論の最上位となる単位であり、<b>句</b>が統語論の（最下位となりうる）単位となります。  
最も簡単で典型的な句は語 1 つからなるものであり、この限りにおいては語そのものが句として機能するため、判別できる違いは存在しません。
しかし、複数の語が結合して一つの句になることもあり、それをさらに入れ子にすることもでき、最終的に節を構成する単独の項とみなされるまでの各中間単位もそれぞれ句となります。
そのため語は句を作るのに使える部品であるととらえることもできます。

句は以下の種類に分けられます。

- 単純句  
  単一の語が句として機能します。
- 冠詞句  
  冠詞が導く句。全体で一語のようにふるまいます。
- 連合句  
  複数の語（句）からなる句。限られた組み合わせのみ認められています。
  - 並行連合  
    **格**を同じくする複数の**独立級**の句の連続
  - 二重連合  
    （束縛子の有無を除いて）完全に**同一**の語形の句の 2 回連続
  - 付加連合  
    **格**を同じくする**独立級**の句 1 つと後続する**付加級**の句の連続

## 句のパラダイム

### 格

<dfn>存在格</dfn>・<dfn>前衛格</dfn>・<dfn>後衛格</dfn>の 3 つの格を区別します。それぞれ語の座（<b>正座</b>・<b>前進座</b>・<b>後退座</b>）に対応します。

**冠詞句**では先行する冠詞が格を標示します。
また、**連合句**では所属するすべての句が同一の格を標示する必要があります。

### 質

<dfn>実質</dfn>・<dfn>虚質</dfn>の 2 つを区別します。<b>制</b>とともに語の色・度によって表されます。
語の形態変化との対応は下の質制表を参照してください。

**冠詞句**では先行する冠詞が質を標示します。
連合句が特定の質を標示することはありませんが、二重連合においては同一の語形でなければならないという制約があります。

### 制（式法）

制は大きく<dfn>式</dfn>と<dfn>法</dfn>の 2 系統に分かれています。すなわち、

式
: <dfn>近接式</dfn>・<dfn>中間式</dfn>・<dfn>遠隔式</dfn>

法
: <dfn>近接法</dfn>・<dfn>中間法</dfn>・<dfn>遠隔法</dfn>・<dfn>第四法</dfn>

の 7 形を取ります。
これらは<b>質</b>とともに語の色・度によって表されます。
語の形態変化との対応は下の質制表を参照してください。

**冠詞句**では先行する冠詞が制を標示します。
連合句が特定の制を標示することはありませんが、二重連合においては句が同一の語形でなければならないという制約があります。

### 級

<dfn>独立級</dfn>・<dfn>付加級</dfn>の 2 つを区別します。それぞれ語の階（<b>弱階</b>・<b>強階</b>）に対応します。

**冠詞句**では先行する冠詞が級を標示します。

<b>付加級</b>の句は**付加連合の要素**としてしか出現しません。

### 質制表

句の<b>質</b>および<b>制</b>は以下のように語の<b>色</b>・<b>度</b>の組み合わせによって指定されます。

|   色＼度    |     零度     |     一度     |     二度     |     三度     |     四度     |
| :---------: | :----------: | :----------: | :----------: | :----------: | :----------: |
| <b>明色</b> | 実質・中間式 | 実質・中間法 | 虚質・中間式 | 虚質・中間法 | 虚質・第四法 |
| <b>無色</b> | 実質・近接式 | 実質・近接法 | 虚質・近接式 | 虚質・近接法 |      -       |
| <b>暗色</b> | 実質・遠隔式 | 実質・遠隔法 | 虚質・遠隔式 | 虚質・遠隔法 | 実質・第四法 |